1. В каких случаях на сосудах, работающих под давлением, предохранительные клапаны и манометры устанавливать необязательно?
А) Если давление в сосуде ниже 0,07 МПа
Б) Если рабочее давление сосуда равно или больше давления питающего источника и исключена возможность повышения давления от химической реакции или обогрева
В) Если сосуд не зарегистрирован в Ростехнадзоре
Г) Если сосуд работает с неагрессивной средой
Правильный ответ: б

2. При каком рабочем давлении манометр должен иметь класс точности не ниже 1,5?
А) До 2,5 МПа (25 кгс/см²)
Б) Выше 2,5 МПа (25 кгс/см²)
В) До 0,6 МПа
Г) Класс точности всегда 2,5
Правильный ответ: б

3. Какое давление начала открытия предохранительного клапана (Руст) при наличии двух клапанов (рабочий + контрольный) и рабочем давлении от 3 до 60 кгс/см²?
А) Руст = Рраз + 0,5 кгс/см²
Б) Руст = 1,10 × Рраз
В) Руст = 1,15 × Рраз
Г) Руст = Рраз
Правильный ответ: в

4. С какой периодичностью проводится ревизия предохранительных клапанов при скорости коррозии затвора более 0,2 мм/год?
А) 36 месяцев
Б) 18 месяцев
В) 6 месяцев
Г) 12 месяцев
Правильный ответ: в

5. В каком случае сосуд должен быть немедленно остановлен?
А) При плановой проверке манометра
Б) Если давление поднялось выше разрешённого и не снижается несмотря на принятые меры
В) При снижении температуры стенки сосуда
Г) При плановой замене предохранительного клапана
Правильный ответ: б

6. Где запрещается установка запорной арматуры относительно предохранительного клапана?
А) На подводящем трубопроводе к сосуду
Б) Между сосудом и предохранительным клапаном, а также за клапаном
В) На дренажной линии манометра
Г) На линии питания сжатым воздухом
Правильный ответ: б

7. Какой минимальный диаметр дренажного отверстия должен быть в нижней точке стояка отвода от предохранительного клапана в атмосферу?
А) 10 мм
Б) 20–50 мм
В) 100 мм
Г) Не нормируется
Правильный ответ: б

8. При какой толщине стенки сосуда время выдержки под пробным давлением при гидравлическом испытании составляет 30 минут?
А) До 50 мм
Б) От 50 до 100 мм
В) Свыше 100 мм
Г) Время всегда 10 минут
Правильный ответ: в

9. Какие сосуды должны подвергаться дополнительному пневматическому испытанию на герметичность воздухом или инертным газом под рабочим давлением?
А) Все сосуды без исключения
Б) Только сосуды с рабочим давлением выше 10 МПа
В) Сосуды, работающие с вредными веществами 1–2 классов опасности, и вакуумные сосуды
Г) Только новые сосуды перед первым пуском
Правильный ответ: в

10. В течение какого срока проводится расследование лёгкого несчастного случая на производстве?
А) 3 календарных дня
Б) 10 календарных дней
В) 15 календарных дней
Г) 30 календарных дней
Правильный ответ: а

11. Какой класс точности должен иметь манометр при рабочем давлении сосуда до 25 кгс/см² включительно?
А) 1,0
Б) 1,5
В) 2,0
Г) 2,5
Правильный ответ: г

12. В какой части шкалы манометра должно находиться рабочее давление при правильном подборе прибора?
А) В первой трети шкалы
Б) Во второй трети шкалы
В) В последней трети шкалы
Г) На красной черте
Правильный ответ: б

13. Когда проводится внеочередное техническое освидетельствование сосуда?
А) Каждый год независимо от состояния
Б) Если сосуд не эксплуатировался более 12 месяцев или после ремонта с применением сварки элементов, работающих под давлением
В) Только по графику цеха
Г) Только после плановой замены арматуры
Правильный ответ: б

14. Какой должна быть минимальная температура воды при проведении гидравлического испытания сосуда?
А) Не ниже 0 °С и не выше 50 °С
Б) Не ниже 5 °С и не выше 40 °С
В) Не ниже 10 °С °С и не выше 30 °С
Г) Температура не нормируется
Правильный ответ: б

15. Что обязательно должно быть указано на табличке предохранительного клапана?
А) Дата изготовления клапана
Б) Место установки, Руст и Рраз
В) Заводской номер манометра
Г) ФИО ответственного за надзор
Правильный ответ: б

16. При какой скорости коррозии металла (более 0,1 мм/год) наружный и внутренний осмотр сосудов, не подлежащих регистрации в Ростехнадзоре, проводится раз в 12 месяцев?
А) Только при коррозии более 0,2 мм/год
Б) При коррозии более 0,1 мм/год
В) При любой коррозии
Г) Коррозия не влияет на периодичность
Правильный ответ: б

17. Что запрещается устанавливать на дренажных трубопроводах предохранительных клапанов?
А) Фильтры
Б) Запорную арматуру
В) Обратные клапаны
Г) Манометры
Правильный ответ: б

18. Какой пробное давление применяется при гидравлическом испытании сосудов?
А) Рпр = 1,1 × Рраб
Б) Рпр = 1,25 × Рраб
В) Рпр = 1,5 × Рраб
Г) Рпр = Рраб
Правильный ответ: б

19. Кому в первую очередь работник обязан немедленно сообщить о несчастном случае или аварии?
А) Генеральному директору
Б) В Ростехнадзор
В) Начальнику цеха
Г) Непосредственному руководителю
Правильный ответ: г

20. В течение какого времени должна проводиться стажировка вновь принятого работника перед допуском к самостоятельному обслуживанию сосудов?
А) 2–14 смен (рабочих дней)
Б) Минимум 20 смен
В) Не менее 1 месяца
Г) Стажировка не обязательна
Правильный ответ: а
