1. Что такое вредный производственный фактор?
А) Фактор, приводящий к травмам, острому отравлению или инвалидности
Б) Фактор, приводящий к заболеванию или снижению трудоспособности
В) Фактор, приводящий к смерти или несчастным случаям
Г) Фактор, не влияющий на здоровье
Правильный ответ: б

2. Что из перечисленного относится к опасным производственным факторам?
А) Шум и плохое освещение
Б) Вибрация и шум
В) Микроклиматические условия, жара, холод
Г) Поражение током, падение с высоты,
Правильный ответ: г

3. Порядок подготовки оборудования к ремонту начинается с…?
А) Промывка и продувка оборудования
Б) Установка заглушек на трубороводах
В) Отключение оборудования от коммуникаций
Г) Получение разрешения начальника смены
Правильный ответ: г

4. Какие виды инструктажей существуют на предприятии?
А) Первичный, повторный, целевой, запланированный
Б) Вводный, первичный, вторичный, плановый, целевой
В) Вводный, первичный, повторный, внеплановый, целевой
Г) Вводный, плановый, внеплановый, целевой, повторный
Правильный ответ: в

5. При установке-снятии заглушек ослабление болтов нужно производить…:
А) Равномерно с каждой стороны
Б) По часовой стрелке
В) С противоположной от себя стороны
Г) Против часовой стрелки
Правильный ответ: в

6. К работам на высоте относятся работы, когда есть риск падения с высоты:
А) 1,1 м и более
Б) 1,3 м и более
В) 1,8 м и более
Г) 2,0 м и более
Правильный ответ: в

7. В течение скольких дней проводится расследование лёгкого несчастного случая?
А) 3 календарных дня
Б) 10 календарных дней
В) 15 календарных дней
Г) 30 календарных дней
Правильный ответ: а

8. Разрешено ли давать пострадавшему лекарства при оказании первой помощи?
А) Разрешено
Б) Только обезболивающие
В) Запрещено
Г) Только уколы
Правильный ответ: в

9. Что из перечисленного является коллективными средствами защиты?
А) Противогаз, каска, СИЗ, очки
Б) Вентиляция, заземление, аварийный душ
В) Страховочная привязь, респератор, освещение
Г) Аварийный выход, огнетушители, гидранты
Правильный ответ: б

10. Кому работник обязан немедленно сообщить о несчастном случае или аварии?
А) Генеральному директору
Б) В Ростехнадзор
В) Начальнику цеха
Г) Непосредственному руководителю
Правильный ответ: г

11. В каких случаях проводится внеплановый инструктаж?
А) Ежегодно, с записью  в ЛКИ
Б) При изменении инструкций, нарушении требований ОТ, перерыве более 30 дней
В) Только при приёме на работу
Г) При изменении условий труда, нарушении требований ПБ, перерыве более 60 дней
Правильный ответ: б

12. При попадании щёлочи в глаза первым делом нужно:
А) Промыть 2 % раствором борной кислоты затем струёй воды 15–20 минут
Б) Закапать альбуцид
В) Промывать мыльным раствором в течение 20 минут
Г) Промыть обильной струёй воды 15–20 минут, затем 2 % борной кислотой
Правильный ответ: г

13. К газоопасным работам допускаются лица:
А) Мужского пола с 18 лет, прошедшие медосмотр и обучение
Б) Не моложе 16 лет прошедшие медосмотр и обучение
В) Любого пола с 18 лет, прошедшие медосмотр и обучение
Г) Любой прошедший инструктаж и не моложе 18 лет
Правильный ответ: а

14. Максимальное единовременное пребывание в шланговом противогазе:
А) 15 минут
Б) 20 минут
В) 30 минут
Г) 45 минут
Правильный ответ: в

15. Кто освобождается от первичного инструктажа на рабочем месте?
А) Весь обслуживающий персонал и их руководители
Б) Работники, не связанные с эксплуатацией и ремонтом оборудования
В) Только руководители
Г) Никто не освобождается
Правильный ответ: б

16. Норма разового подъёма тяжестей для женщин:
А) 7 кг
Б) 10 кг
В) 15 кг
Г) 20 кг
Правильный ответ: в

17. Какие работы на высоте выполняются только по наряд-допуску?
А) Все работы выше 1,8м
Б) Техническое освидетельствование, ремонт или обслуживание электрооборудования
В) Работы на лестницах свыше 5м и углом наклона свыше 75° 
Г) Любые работы с привлечением двух и более лиц, выполняемые на площадках с ограждением менее 1.1м
Правильный ответ: б

18. ПДК метанола в воздухе рабочей зоны:
А) 0,5 мг/м³
Б) 1,0 мг/м³
В) 5.0 мг/м³
Г) 20 мг/м³
Правильный ответ: в

19. Можно ли заменить пришедшие в негодность СИЗ до истечения их срока?
А) Можно, после распоряжения от непосредственного руководителя 
Б) Можно, после оплаты полной стоимости заменяемого СИЗ 
В) Можно, с предоставлением акта в 3-х экземплярах
Г) Только после окончания срока эксплуатации 
Правильный ответ: в

20. Кто НЕ включается в комиссию по расследованию НС?
А) Руководитель участка, где произошёл НС
Б) Специалист по Охране Труда
В) Представитель профсоюза
Г) Представитель работодателя
Правильный ответ: а

21. При скорости ветра 15 м/с и более на открытом месте работы на высоте:
А) Разрешены
Б) Разрешены на конструкциях с низкой парусностью
В) Не допускаются
Г) Разрешены только с разрешения начальника цеха
Правильный ответ: в

22. После какого перерыва в работе проводится внеплановый инструктаж в объёме повторного?
А) Более 30 дней
Б) Более 60 дней
В) Более 90 дней
Г) Более года
Правильный ответ: б

23. Основание для выдачи СИЗ работникам химической промышленности:
А) Приказ Минздравсоцразвития № 906н
Б) Личное заявление работника
В) Приказ Мин.труда РФ № 109 п.2
Г) Приказ директора предприятия
Правильный ответ: а

24. Нормальная продолжительность рабочей недели на предприятии:
А) 36 часов
Б) 40 часов
В) 42 часа
Г) 48 часов
Правильный ответ: б

25. Первое действие при оказании первой помощи:
А) Незамедлительно начать сердечно-лёгочную реанимацию
Б) Проверить наличие пульса, сознания, дыхания
В) Переместить пострадавшего в безопасное место
Г) Определить угрожающие факторы для себя
Правильный ответ: г

26. Сердечно-лёгочную реанимацию начинают при отсутствии:
А) Дыхания
Б) Сознания
В) Пульса
Г) Всего перечисленного
Правильный ответ: г

27. Как правильно расположить руки при проведении сердечно-лёгочной реанимации?
А) На середине груди, пальцы в замок, руки прямые
Б) С левой стороны груди, ладонями вниз, руки согнуты
В) С правой стороны груди, ладонями вниз, руки согнуты
Г) На середине груди, ладонями вниз, руки прямые
Правильный ответ: а

28. При подозрении на травму позвоночника пострадавшего в сознании укладывают:
А) На бок, на твёрдую ровную поверхность
Б) На живот, на твёрдую ровную поверхность
В) На спину на твёрдую ровную поверхность
Г) В позу эмбриона, на твёрдую ровную поверхность
Правильный ответ: в

29. Кто утверждает акт расследования несчастного случая?
А) Комиссия
Б) Ростехнадзор
В) Работодатель
Г) Следователь
Правильный ответ: в

30. Допуск к самостоятельной работе оформляется:
А) Приказом по предприятию
Б) Росписью в журнале 
В) Распоряжением начальника цеха
Г) Протоколом комиссии
Правильный ответ: а

31. Периодичность проверки знаний рабочих на производстве:
А) Раз в 6 месяцев
Б) Два раза в год
В) Раз в 5 лет
Г) Раз в 12 месяцев
Правильный ответ: Г

32. При отборе проб объём пробы в посуде не должен превышать:
А) 1/2 посуды
Б) 1/3 посуды
В) 2/3 посуды
Г) Горловины посуды
Правильный ответ: в

33. Стажировка вновь принятого работника длится:
А) Не менее 30 календарных дней
Б) Не менее 60 календарных дней
В) Не более 30 календарных дней
Г) Не более 60 календарных дней
Правильный ответ: г

34. Медосмотры работников во вредных условиях проводятся за счёт:
А) Работника
Б) Медицинской организации 
В) Профсоюза
Г) Работодателя
Правильный ответ: г

35. При ушибах и растяжениях на повреждённое место накладывают:
А) Шину
Б) Компрес 
В) Тугую повязку и холод
Г) Тугую повязку и тепло
Правильный ответ: в

36. Что нельзя делать при ожоге второй степени и появлении пузырей:
А) Охладить ожог холодной водой
Б) Удалить остатки одежды с ожога
В) Накрыть стерильной салфеткой
Г) Приложить холод к месту ожога
Правильный ответ: б

37. При несчастном случае работодатель обязан в первую очередь:
А) Составить акт и отстранить работника от самостоятельной работы
Б) Провести расследование
В) Устранить причины вызвавшие несчастный случай 
Г) Организовать первую помощь и доставку в медучреждение
Правильный ответ: г

38. При отморожении и переохлаждении пострадавшему нужно:
А) Начать растирать места обморожения
Б) как можно скорее погрузить в горячую воду
В) Дать обезболивающие препараты, наложить холод на обмороженные места
Г) Утеплить, дать тёплое питьё, переместить в тепло
Правильный ответ: г

39. Какой инструктаж проводится перед разовыми работами, не связанными с прямыми обязанностями?
А) Повторный
Б) Внеплановый
В) Целевой
Г) Первичный
Правильный ответ: в

40. Система вентиляции и освещение относятся к:
А) Индивидуальным СИЗ
Б) Коллективным средствам защиты
В) Средствам от падения с высоты
Г) Первичным средствам пожаротушения
Правильный ответ: б

41. Элементы страховочной системы (стропы, амортизаторы) из текстиля изымаются из эксплуатации через:
А) 2 года
Б) 3 года
В) 5 лет
Г) 8 лет
Правильный ответ: в

42. Каждый вновь поступивший работник обязан пройти инструктаж об опасности:
А) Аммиака
Б) Метанола
В) Сероуглерода
Г) Всех хим. веществ на производстве
Правильный ответ: б

43. Работы внутри емкостного оборудования относятся к:
А) Работам на высоте
Б) Огневым
В) Погрузочно-разгрузочным
Г) Газоопасным работам
Правильный ответ: г

44. Работодатель обязан известить работника о новых условиях труда не позднее чем за:
А) 1 месяц
Б) 2 месяца
В) 3 месяца
Г) 6 месяцев
Правильный ответ: б

45. Основание для остановки производства на плановый ремонт:
А) Приказ генерального директора
Б) Распоряжение начальника цеха
В) Решение спец. комиссии
Г) Выход из строя ключевого оборудования
Правильный ответ: а

46. Признак профессионального заболевания является страховым случаем?
А) Да
Б) Нет
В) Только при тяжёлой форме
Г) Только при острой форме
Правильный ответ: а

47. Норма разового подъёма тяжестей для мужчин:
А) 50 кг
Б) 45 кг
В) 40 кг
Г) 30 кг
Правильный ответ: а

48. Норма переодического подъёма тяжестей для мужчин:
А) 50 кг
Б) 45 кг
В) 40 кг
Г) 30 кг
Правильный ответ: г

49. Норма постоянного подъёма тяжестей для женщин:
А) 12 кг
Б) 10 кг
В) 7 кг
Г) 5 кг
Правильный ответ: в

50. Что из перечисленного не относится к правилам личной гигиены работника.
А) Принимать душ после смены
Б) Пить воду из разрешенных мест
В) Проходить регулярные мед. осмотры
Г) Принимать пищу в специально отведенных местах
Правильный ответ: в

51. При каком угле наклона лестницы, подъём/спуск на высоту более 5м считается работами на высоте?
А) Более 85°
Б) Более 80°
В) Более 75°
Г) Более 70°
Правильный ответ: в

52. Газоопасные работы, связанные с ликвидацией аварии, могут проводиться:
А) Без наряд-допуска
Б) Только по наряд-допуску
В) Только в дневное время
Г) Только бригадой не менее 5 человек
Правильный ответ: а

53. При выполнении работ на высоте ближе чем 2м от неограждённых перепадов высотой 1,8м и более, ограждение должно быть не менее:
А) 0,9 м
Б) 1,0 м
В) 1,1 м
Г) 1,4 м
Правильный ответ: в

53. При оказании первой помощи при удушье (инородное тело в дыхательных путях) у пострадавшего в сознании, первым приёмом является:
А) Приём Геймлиха (5 толчков в живот)
Б) Надавливание на грудную клетку
В) Искусственное дыхание
Г) 2–5 резких ударов между лопатками
Правильный ответ: г
