1. Что такое вредный производственный фактор?
А) Фактор, приводящий к травмам и острому отравлению
Б) Фактор, воздействие которого может привести к заболеванию или снижению трудоспособности
В) Фактор, приводящий к смерти
Г) Фактор, не влияющий на здоровье
Правильный ответ: б

2. Что относится к опасным производственным факторам?
А) Шум и плохое освещение
Б) Вибрация и шум
В) Микроклиматические условия
Г) Поражение током, падение с высоты, ожог
Правильный ответ: г

3. Порядок подготовки оборудования к ремонту начинается с…?
А) Промывки и продувки
Б) Установки заглушек
В) Отключения от коммуникаций
Г) Получения разрешения начальника смены
Правильный ответ: г

4. Какие виды инструктажей существуют на предприятии?
А) Первичный, повторный, целевой, запланированный
Б) Вводный, первичный, вторичный, плановый, целевой
В) Вводный, первичный, повторный, внеплановый, целевой
Г) Вводный, плановый, внеплановый, целевой, повторный
Правильный ответ: в

5. При установке-снятии заглушек ослабление болтов нужно производить:
А) С любой стороны
Б) С противоположной от себя стороны
В) По часовой стрелке
Г) Против часовой стрелки
Правильный ответ: б

6. К работам на высоте относятся работы, когда есть риск падения с высоты:
А) 1,1 м и более
Б) 1,8 м и более
В) 1,3 м и более
Г) 2,0 м и более
Правильный ответ: б

7. В течение скольких дней проводится расследование лёгкого несчастного случая?
А) 3 календарных дня
Б) 10 календарных дней
В) 15 календарных дней
Г) 30 календарных дней
Правильный ответ: а

8. Разрешено ли давать пострадавшему лекарства при оказании первой помощи?
А) Разрешено
Б) Только обезболивающие
В) Запрещено
Г) Только уколы
Правильный ответ: в

9. Что из перечисленного является коллективными средствами защиты?
А) Противогаз, каска, СИЗ, очки
Б) Общеобменная вентиляция, ограждения, заземление, аварийный душ
В) Страховочная привязь, респератор
Г) Защитные очки
Правильный ответ: б

10. Кому работник обязан немедленно сообщить о несчастном случае или аварии?
А) Персоналу
Б) В Ростехнадзор
В) В профсоюз
Г) Непосредственному руководителю
Правильный ответ: г

11. В каких случаях проводится внеплановый инструктаж?
А) Ежегодно, с записью  в ЛКИ
Б) При изменении инструкций, нарушении требований ОТ, перерыве более 30 дней
В) Только при приёме на работу
Г) При изменении условий труда, нарушении требований ПБ, перерыве более 60 дней
Правильный ответ: б

12. При попадании щёлочи в глаза первым делом нужно:
А) Промыть 2 % раствором борной кислоты затем струёй воды 15–20 минут
Б) Закапать альбуцид
В) Протереть мыльным раствором
Г) Промыть обильной струёй воды 15–20 минут, затем 2 % борной кислотой
Правильный ответ: г

13. К газоопасным работам допускаются лица:
А) Мужского пола с 18 лет, прошедшие медосмотр и обучение
Б) Не моложе 16 лет прошедшие медосмотр и обучение
В) Любого пола с 18 лет, прошедшие медосмотр и обучение
Г) Любой прошедший инструктаж и не моложе 18 лет
Правильный ответ: а

14. Максимальное единовременное пребывание в шланговом противогазе:
А) 15 минут
Б) 20 минут
В) 30 минут
Г) 60 минут
Правильный ответ: в

15. Кто освобождается от первичного инструктажа на рабочем месте?
А) Весь обслуживающий персонал и их руководители
Б) Работники, не связанные с эксплуатацией и ремонтом оборудования
В) Только руководители
Г) Никто не освобождается
Правильный ответ: б

16. Норма разового подъёма тяжестей для женщин:
А) 7 кг
Б) 10 кг
В) 15 кг
Г) 20 кг
Правильный ответ: в

17. Какие работы на высоте выполняются только по наряд-допуску?
А) Все работы выше 1,8м
Б) Обслуживание арматуры на эстакаде вне зоны площадки, снятие изоляции и др. (по перечню)
В) Работа на лестнице до 5м с углом наклона свыше 70° и на неогражденной территории 
Г) Работа на площадке с ограждением 1,1м
Правильный ответ: б

18. ПДК метанола в воздухе рабочей зоны:
А) 0,5 мг/м³
Б) 1,0 мг/м³
В) 5.0 мг/м³
Г) 20 мг/м³
Правильный ответ: в

19. Можно ли заменить пришедшие в негодность СИЗ до истечения их срока?
А) Можно, после распоряжения от непосредственного руководителя 
Б) Можно, после оплаты полной стоимости заменяемого СИЗ 
В) Можно, с предоставлением акта в 3-х экземплярах
Г) Только после окончания срока эксплуатации 
Правильный ответ: в

20. Кто НЕ включается в комиссию по расследованию НС?
А) Руководитель участка, где произошёл НС
Б) Специалист по ОТ
В) Представитель профсоюза
Г) Представитель работодателя
Правильный ответ: а

21. При скорости ветра 15 м/с и более на открытом месте работы на высоте:
А) Разрешены
Б) Разрешены на конструкциях с низкой парусностью
В) Не допускаются
Г) Разрешены только с разрешения начальника цеха
Правильный ответ: в

22. После какого перерыва в работе проводится внеплановый инструктаж в объёме повторного?
А) Более 30 дней
Б) Более 60 дней
В) Более 90 дней
Г) Более года
Правильный ответ: б

23. Основание для выдачи СИЗ работникам химической промышленности:
А) Личное заявление работника
Б) Приказ Минздравсоцразвития № 906н (типовые нормы)
В) Решение профсоюза
Г) Приказ директора предприятия
Правильный ответ: б

24. Нормальная продолжительность рабочей недели на предприятии:
А) 36 часов
Б) 40 часов
В) 42 часа
Г) 48 часов
Правильный ответ: б

25. Первое действие при оказании первой помощи:
А) Начать СЛР
Б) Определить угрожающие факторы для собственной жизни и здоровья
В) Позвонить в скорую
Г) Дать лекарство
Правильный ответ: б

26. Сердечно-лёгочную реанимацию начинают при отсутствии:
А) Только дыхания
Б) Только сознания
В) Сознания, дыхания и кровообращения
Г) Только пульса
Правильный ответ: в

27. Как правильно расположить руки при проведении СЛР?
А) На середине груди, пальцы в замок, руки прямые
Б) На шее
В) На животе
Г) На лбу
Правильный ответ: а

28. При подозрении на травму позвоночника пострадавшего в сознании укладывают:
А) На бок
Б) На живот
В) На спину на твёрдую ровную поверхность, не менять позу
Г) В позу эмбриона
Правильный ответ: в

29. Кто утверждает акт расследования несчастного случая?
А) Комиссия
Б) Ростехнадзор
В) Работодатель
Г) Профсоюз
Правильный ответ: в

30. Допуск к самостоятельной работе оформляется:
А) Записью в журнале
Б) Приказом по предприятию
В) Устным распоряжением начальника цеха
Г) Протоколом комиссии
Правильный ответ: б

31. Периодичность проверки знаний рабочих на ОПО:
А) Раз в 3 года
Б) Один раз в год
В) Раз в 5 лет
Г) Только при приёме на работу
Правильный ответ: б

32. При отборе проб объём пробы в посуде не должен превышать:
А) 100 %
Б) 2/3 посуды
В) 1/2 посуды
Г) 90 %
Правильный ответ: б

33. Стажировка вновь принятого работника длится:
А) Не менее 30 календарных дней
Б) Не менее 60 календарных дней
В) Не более 30 календарных дней
Г) Не более 60 календарных дней
Правильный ответ: г

34. Медосмотры работников во вредных условиях проводятся за счёт:
А) Работника
Б) ФСС
В) Работодателя
Г) Профсоюза
Правильный ответ: в

35. При ушибах и растяжениях на повреждённое место накладывают:
А) Горячую грелку
Б) Холод
В) Мазь
Г) Тугую повязку без холода
Правильный ответ: б

36. При ожоге второй степени пузыри:
А) Нужно вскрывать
Б) Нельзя вскрывать
В) Можно вскрывать только врачу
Г) Нужно прокалывать иглой
Правильный ответ: б

37. Как определить наличие дыхания у пострадавшего?
А) По пульсу на запястье
Б) Посмотреть-подслушать-поощущать 10 секунд
В) По цвету лица
Г) По реакции зрачков
Правильный ответ: б

38. При отморожении и переохлаждении пострадавшего нужно:
А) Растирать снегом
Б) Утеплить, дать тёплое питьё, переместить в тепло
В) Дать алкоголь
Г) Погрузить в горячую воду
Правильный ответ: б

39. Какой инструктаж проводится перед разовыми работами, не связанными с прямыми обязанностями?
А) Повторный
Б) Внеплановый
В) Целевой
Г) Первичный
Правильный ответ: в

40. Система вентиляции и освещение относятся к:
А) Индивидуальным СИЗ
Б) Коллективным средствам защиты
В) Средствам от падения с высоты
Г) Первичным средствам пожаротушения
Правильный ответ: б

41. Элементы страховочной системы (стропы, амортизаторы) из текстиля изымаются из эксплуатации через:
А) 3 года
Б) 5 лет
В) 10 лет
Г) 2 года
Правильный ответ: б

42. Каждый вновь поступивший работник обязан пройти инструктаж об опасности:
А) Только аммиака
Б) Метанола
В) Только серной кислоты
Г) Всех веществ
Правильный ответ: б

43. При приёме смены обязательно:
А) Просто расписаться в журнале
Б) Ознакомиться с записями в журнале, состоянием оборудования, расписаться в операционном журнале
В) Проверить только освещение
Г) Принять смену без проверки
Правильный ответ: б

44. Работодатель обязан известить работника о новых условиях труда не позднее чем за:
А) 1 месяц
Б) 2 месяца
В) 3 месяца
Г) 7 дней
Правильный ответ: б

45. При травме позвоночника пострадавшего без необходимости:
А) Переворачивать
Б) Не перемещать и не менять позу
В) Поднимать голову
Г) Сгибать ноги
Правильный ответ: б

46. Признак профессионального заболевания является страховым случаем?
А) Нет
Б) Да
В) Только при тяжёлой форме
Г) Только при острой форме
Правильный ответ: б

47. Основание для остановки производства на плановый ремонт:
А) Устное распоряжение начальника цеха
Б) Приказ генерального директора по графику
В) Решение комиссии
Г) Заявка мастера
Правильный ответ: б

48. Пульс на сонной артерии проверяют:
А) На запястье
Б) Между кадыком и ближайшей мышцей шеи
В) На виске
Г) На лодыжке
Правильный ответ: б

49. Работы внутри емкостного оборудования относятся к:
А) Работам на высоте
Б) Газоопасным работам
В) Погрузочно-разгрузочным
Г) Огневым
Правильный ответ: б

50. При несчастном случае работодатель обязан в первую очередь:
А) Составить акт
Б) Организовать первую помощь и доставку в медучреждение
В) Сообщить в Ростехнадзор
Г) Провести расследование
Правильный ответ: б
